\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ngerman}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage{isolatin1}
%\usepackage{floatflt}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,mathrsfs,amstext}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amscd}
\usepackage{psfrag}
\usepackage{pst-all}
%\usepackage{dsfont}
%\usepackage{mac}
%\usepackage{bbb}
%--------------------------------------
\newcommand{\Fach}{Übungen zur Allgemeinen Relativitätstheorie}
\newcommand{\BlattNummer}{3}
\newcommand{\Datum}{05.05.2014}
\newcommand{\AbgabeDatum}{12.05.2014}
\newcommand{\Semester}{SoSe 2014}
\newcommand{\NummerErsteAufgabe}{10}
%--------------------------------------
\setlength{\parindent}{0cm}
\setlength{\topmargin}{0in}
\setlength{\headheight}{0cm}
\setlength{\headsep}{0cm}
\setlength{\textheight}{9.0in}
\setlength{\evensidemargin}{0.0in}
\setlength{\oddsidemargin}{0.0in}
\setlength{\textwidth}{6in}
\setlength{\footskip}{.8in}
\renewcommand{\labelenumi}{(\alph{enumi})}
\renewcommand{\labelenumii}{(\alph{enumi}\roman{enumii})}

%--------------------------------------
\newcounter{aufgabennummer}
\setcounter{aufgabennummer}{\NummerErsteAufgabe}

\newenvironment{aufgaben}[2]
{{\normalsize \bf Aufgabe
    \arabic{aufgabennummer}\addtocounter{aufgabennummer}{1}:\quad #1\mbox{ }}%
\ifthenelse{\equal{#2}{}}{}{\\[1.2ex] #2}
\begin{enumerate}\setlength{\itemsep}{0pt}\vspace{0mm}}
{\end{enumerate}\vspace{4mm}}

\newenvironment{aufgabe}[1]
{{\normalsize \bf Aufgabe
    \arabic{aufgabennummer}\addtocounter{aufgabennummer}{1}:\quad #1\mbox{ }}\\[1.2ex]}
{\vspace{4mm}}
%

%\newcommand{\Punkte}[1]{{\tiny\raisebox{0.6ex}{\framebox[0.8cm]{#1 P}}}}
\newcommand{\Punkte}[1]{\boxed{{\tiny\raisebox{0.6ex}{#1 P}}}}

\newenvironment{Hinweise}
{{\normalsize \textit{Hinweise:}}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}\vspace{0mm}}
{\end{itemize}\vspace{4mm}}
\newenvironment{Hinweis}
{{\normalsize \textit{Hinweis:}}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}\vspace{0mm}}
{\end{itemize}\vspace{4mm}}
%
%-------------------------------------

\begin{document}
\pagestyle{empty}
{\Large\textbf{\Fach}}\newline\Semester
{\flushright Prof.~Dr.~Wolfgang~Kilian, Christian Weiss\\[.5cm]}
{{\large\textit{Blatt \BlattNummer}}\hfill --- \hfill Ausgabe: \Datum \hfill --- \hfill Abgabe: \AbgabeDatum}\\
\rule{\textwidth}{1pt}

%------------------------------------------------------------------------------
 \begin{aufgabe}{Irreduzible Darstellungen von $SO(3)$\hfill\Punkte{2+2+3+2=9}}
   Betrachten Sie ein Element $M$ der Rotationsgruppe, das durch folgende Zerlegung geschrieben wird:
   \begin{align*}
    M_{ij} &= \frac{1}{2}\left(M_{ij} + M_{ji} - \frac{2}{n} \delta_{ij} \delta^{mn}M_{mn}\right) + \frac{1}{2}\left(M_{ij} - M_{ji}\right) + \frac{1}{n} \delta_{ij}\delta^{mn}M_{mn} \\
           &= M_{(ij)} + M_{[ij]} + \frac{1}{n} \delta_{ij} trM
   \end{align*}
   \begin{itemize}
    \item [a)] Weisen Sie die einzelnen Summanden folgenden Teilen von $M_{ij}$ zu:
    \begin{itemize}
     \item Antisymmetrischer Anteil
     \item Spur
     \item Symmetrischer und spurloser Anteil
    \end{itemize}
     Wie viele Freiheitsgrade besitzt jeder Anteil? Miep
     \item [b)] Bestimmen Sie den Faktor $n$.
     \item [c)] Zeigen Sie, dass $M_{(ij)}$, $M_{[ij]}$ und $\frac{1}{n} \delta_{ij} trM$ wie $SO(3)$-Tensoren transformieren. $M$ lässt sich demnach in drei unabhängige Anteile aufteilen, wobei das Transformationsverhalten erhalten ist. $M_{ij}$ wird demnach reduzible Darstellung genannt. Da sich $M_{(ij)}$, $M_{[ij]}$ und $\frac{1}{n} \delta_{ij} trM$ nicht weiter aufteilen lassen, sind sie irreduzible Darstellungen der Rotationsgruppe.
     \item [d)] Betrachten Sie eine Rotation um die x-Achse. Geben Sie explizit die irreduziblen Darstellungen in Matrixform an.
     \end{itemize}
 \end{aufgabe}
 %----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{aufgabe}{Tensoren\hfill\Punkte{7+4=11}}
  Betrachten Sie einen Tensor der Stufe $n$, $A_{i_1,\dots,i_n}$ mit beliebigem $n$. Das bedeutet, dass dieses Objekt dem Transformationsgesetz
  \begin{equation*}
   \label{tensordef}
   A'_{i_1,\dots,i_n} = U_{i_1,j_1}\dots U_{i_n,j_n} A_{j_1,\dots,j_n}
  \end{equation*}
  gehorcht, wobei $U_{i_1,\dots,i_n}$ die Koordinatendarstellung der Transformation bezeichnet. 
  \begin{itemize}
   \item [a)]
   Beweisen Sie die folgenden Aussagen:
   \begin{itemize}
   \item[i)]
     Eine Linearkombination zweiter Tensoren der Stufe $n$ ist ein Tensor der Stufe $n$.
   \item[ii)]
     Das Produkt eines Tensors der Stufe $n$ und eines Tensors der Stufe $m$ ist ein Tensor der Stufe $n+m$.
   \item[iii)]
     Die Kontraktion eines Tensors wird gebildet, indem über ein Indexpaar summiert wird, dargestellt durch $A_{i_1,\dots,k,\dots,k,\dots,i_n}$. Zeigen Sie, dass die Kontraktion eines Tensors der Stufe $n$ einen Tensor der Stufe $n-2$ ergibt.
   \item[iv)]
     $S$ sei ein Tensor der Stufe $n$ und $T$ ein Tensor der Stufe $m$. Wenn 
     \begin{equation*}
       S_{i_1,\dots,i_n} = V_{i_1,\dots,i_n,j_1,\dots,j_m}T_{j_1,\dots,j_m}
     \end{equation*}
     gilt, dann ist $V$ ein Tensor der Stufe $n+m$.
    \end{itemize}
    \item[b)]
    $\vec{v}$ und $\vec{w}$ seien zwei Vektoren im dreidimensionalen Raum und $A$ ein Tensor zweiter Stufe. Welche dieser Objekte sind Tensoren und wenn ja, welcher Stufe? Begründen Sie Ihre Antwort.
    \begin{itemize}
    \item[i)]
      $\vec{v} \cdot \vec{w}$
    \item[ii)]
      $83$
    \item[iii)]
      $\left(\begin{matrix}
             \vec{w}^2 \\
             12 \\
             A_{23}
            \end{matrix}\right)$
    \item[iv)]
      $v_i A_{ik} w_j$
    \item[v)]
      $\vec{v}^2trA$
    \item[vi)]
      $\left(\begin{matrix}
             w_3 \\
             w_1 \\
             -w_2
            \end{matrix}\right)$
    \item[vii)]
     $ \left(\begin{matrix}
             0 & w_3 & -w_2 \\
             -w_3 & 0 & w_1 \\
             w_2 & -w_1 & 0
            \end{matrix}\right)$
     \end{itemize}
   \textbf{Hinweis:} Beschränken Sie sich in v) bis vii) auf die orthogonale Gruppe. Sie können ohne Beweis verwenden, dass $\delta_{ij}$ und $\epsilon_{ijk}$ Tensoren bezüglich den Transformationen dieser Gruppe sind.
  \end{itemize}

\end{aufgabe}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\section{Lösung}
\subsection{Aufgabe 10}
\subsubsection{a)}
\begin{tabular}{cccc}
	Spur & : & $\frac{1}{n} \delta^{ij} trM$, & 1 dof \\
	Antisymmetrischer Anteil & : & $M_{[ij]}$, & 3 dof \\
	Sym. \& spurfreier Anteil & : & $M_{(ij)}$, & 5 dof \\
	\hline
\end{tabular}\\
\\
\textbf{Erklärung:} Der Spur-Anteil erklärt sich von selbst. Der Vorfaktor $n$ wird im nächsten Aufgabenteil näher erläutert. $M_{[ij]} = \frac{1}{2}(M_{ij} - M_{ji})$ ist antisymmetrisch, da 
\begin{equation}
	M_{[ji]} = \frac{1}{2} (M_{ji} - M_{ij}) = -\frac{1}{2} (M_{ij} - M_{ji}) = -M_{[ij]}
	\label{Mij_antisym}
\end{equation}
gilt. Im allgemeinsten Fall hat $M_{[ij]}$ neun mögliche unabhängige Parameter. Gleichung (\ref{Mij_antisym}) fordert allerdings, dass die Diagonalelemente verschwinden. Das reduziert die Freiheitsgrade um 3. Weiterhin sind die drei Matrixelement oberhalb der Diagonale mit denen unterhalb verknüpft, was die Anzahl der Freiheitsgrade um weitere 3 senkt. $M_{[ij]}$ ist also durch die Kenntnis von $9 - 3 - 3 = 3$ Zahlen komplett festgelegt.\\
Ebenso zeigt man $M_{(ij)} = M_{(ji)}$. Hier verschwinden die Diagonalelemente nicht, sie sind allerdings über die Bedingung, dass $trM_{(ij)} = 0$ miteinander verknüpft, $M_{(11)} + M_{(22)} + M_{(33)} = 0$, was einen negativen Freiheitsgrad liefert. Weiterhin sind wie schon beim antisymmetrischen Teil die Matrixelemente oberhalb der Hauptdiagonale mit denen unterhalb verknüpft, in diesem Fall sogar identisch. Dies reduziert die Freiheitsgrade ebenso um 3, womit $9 - 3 - 1 = 5$ Freiheitsgrade übrigbleiben.
\subsubsection{b)}
Ohne den Faktor $n \neq 1$ wäre $M_{(ij)}$ nicht spurlos:
\begin{equation*}
	\delta^{ij}M_{(ij)} = \frac{1}{2}\left(2trM - \frac{2}{n} 3 trM\right) = 0 \Rightarrow n = 3
\end{equation*}
$n$ entspricht also der Dimensionalität des betrachteten orthogonalen Raumes.
\subsubsection{c)}
\begin{itemize}
	\item Die Spur ist per Definition ein Skalar. Weiterhin transformiert $\delta^{ij}$ wie ein $SO(3)$-Gruppenelement, was man sich schnell über die Invarianz des Skalarproduktes zweier Tensoren 1. Stufe klar macht. Somit ist $\frac{1}{n} \delta^{ij} trM$ das Produkt eines Tensors nullter und eines Tensors zweiter Stufe, und damit selbst ein Tensor 2. Stufe.
	\item Wir betrachten explizit das Transformationsverhalten von $M_{[ij]}$, 
		\begin{equation*}
			M_{ij}' - M_{ji}' = R_{ik}R_{jl} M_{kl} - R_{jl}R_{ik}M_{lk} = R_{ik}R_{jl} (M_{kl} - M_{lk})
		\end{equation*}
              und finden das gewünschte Verhalten auch für diese Matrix.
	\item
	      Das Transformationsverhalten von $M_{(ij)}$ ergibt sich aus dem Transformationsverhalten des Spuranteils und einer analogen Rechnung wie bei $M_{[ij]}$.
	\end{itemize}
\subsubsection{d)}
Für eine Rotation um die $x$-Achse lautet die Transformationsmatrix
\begin{equation*}
     M = \left(\begin{matrix}1 & 0 & 0 \\ 0 & c_\theta & s_\theta \\ 0 & -s_\theta & c_\theta\end{matrix}\right),
\end{equation*}
mit $c_\theta = \cos\theta$ und $s_\theta = \sin\theta$. Der Rest ist Rechnen:
\begin{itemize}
	\item Spuranteil:
	       \begin{equation*}
		  \frac{1}{3} trM = \frac{1}{3} \left(\begin{matrix} 1 + 2c_\theta & 0 & 0 \\ 0 & 1 + 2c_\theta & 0 \\ 0 & 0 & 1 + 2c_\theta\end{matrix}\right)
	        \end{equation*}
	\item Antisymmetrischer Anteil:
		\begin{equation*}
		\frac{1}{2} \left(M + M^T\right) = \left(\begin{matrix} 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & s_\theta \\ 0 & -s_\theta & 0\end{matrix}\right)
	        \end{equation*}
        \item Symmetrischer und spurloser Anteil:
		\begin{equation*}
		\frac{1}{2}\left(M + M^T\right) - \frac{1}{3} trM = \frac{1}{3} \left(\begin{matrix} 2(1-c_\theta) & 0 & 0 \\ 0 & c_\theta - 1 & 0 \\ 0 & 0 & c_\theta - 1\end{matrix}\right)
                \end{equation*}
\end{itemize}
\end{document}
